\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}

\geometry{
    top=2cm,
    bottom=2cm,
    left=1.5cm,
    right=1.5cm
}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    tabsize=4,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{green!50!black},
    stringstyle=\color{red},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray}
}

\newcommand{\imageplaceholder}[2]{
    \begin{center}
        \fbox{\begin{minipage}{#1}\centering\vspace{1cm}\textit{#2}\vspace{1cm}\end{minipage}}
    \end{center}
}

\newcommand{\corr}[1]{
    \vspace{0.3cm}
    \begin{center}
    \fcolorbox{blue}{blue!5}{
    \begin{minipage}{0.95\textwidth}
    \color{blue} \textbf{Correction \& Raisonnement :} \\
    #1
    \end{minipage}}
    \end{center}
    \vspace{0.3cm}
}

\begin{document}

% ==================== EN-TÊTE ====================
\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X c r@{}}
\textbf{IN361} & \textbf{Session de juin 2023} & \textbf{Documents selon sujet} \\
\textbf{Java} & \textbf{Examen} & \textbf{Calculatrice selon sujet} \\
\end{tabularx}
\vspace{0.2cm}
\hrule
\vspace{0.4cm}
% ==================== EXERCICE 1 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 1 (2 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question :} Expliquer ce qu'est un objet immutable. Donner 2 exemples de class Java immutable.

\corr{
\textbf{Réponse et Raisonnement :}
Un objet immutable (immuable en français) est un objet dont l'état (les valeurs de ses attributs) ne peut pas être modifié une fois qu'il a été créé et initialisé. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Exemples :} \texttt{String}, \texttt{Integer} (ou toute autre classe Wrapper comme \texttt{Double}), et \texttt{LocalDate} (vue dans l'exercice 4).
\end{itemize}
}

% ==================== EXERCICE 2 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 2 (1 point)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question :} Expliquez pourquoi ce programme ne veut pas se lancer.

\corr{
\textbf{Réponse et Raisonnement :}
La signature de la méthode principale est incorrecte. Dans le code fourni, la méthode est écrite \texttt{public void main(String args)}. Pour que la Machine Virtuelle Java (JVM) puisse identifier le point d'entrée du programme et l'exécuter, la méthode doit obligatoirement être \texttt{static} et prendre en paramètre un tableau de chaînes de caractères.
Il faudrait écrire : \texttt{public static void main(String[] args)}.
}

% ==================== EXERCICE 3 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 3 (2 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question :} Ce programme ne compile pas. a) Expliquez l'erreur b) Proposer un correctif.

\corr{
\textbf{Réponse et Raisonnement :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{a) Explication :} L'erreur provient de la ligne \texttt{ArrayList<int> maListe = new ArrayList<int>();}. En Java, les collections et la généricité ne fonctionnent qu'avec des types objets (références). Il est impossible d'utiliser un type primitif comme \texttt{int}.
    \item \textbf{b) Correctif :} Il faut utiliser la classe Wrapper (enveloppe) \texttt{Integer} correspondante au type primitif \texttt{int}.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=Java]
ArrayList<Integer> maListe = new ArrayList<Integer>();
\end{lstlisting}
}

% ==================== EXERCICE 4 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 4 (4 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question a :} Expliquer ce que fait la ligne \texttt{return this (year, month, dayOfMonth);}.

\corr{
\textbf{Réponse a :}
Cette syntaxe, bien qu'incorrecte dans une méthode statique en Java classique (il faudrait un \texttt{new LocalDate(...)}), représente conceptuellement l'appel au constructeur de la classe courante afin d'instancier et de retourner un nouvel objet \texttt{LocalDate}.
}

\textbf{Question b :} Indiquer la ligne causant une erreur de compilation et en expliquer la raison.

\corr{
\textbf{Réponse b :}
La ligne en erreur est \texttt{d = new LocalDate (2023,2,15);}. 
La raison est que le constructeur de la classe \texttt{LocalDate} est déclaré \texttt{private}. Il est donc inaccessible depuis une autre classe (comme le programme principal).
}

\textbf{Question c :} Si possible proposer un correctif.

\corr{
\textbf{Réponse c :}
Il faut utiliser les méthodes statiques fournies par la classe pour obtenir une instance (patron de conception Factory / Fabrique).
\begin{lstlisting}[language=Java]
d = LocalDate.of(2023, 2, 15);
\end{lstlisting}
}

\textbf{Question d :} Comment peut-on qualifier ses 2 méthodes \texttt{of} en utilisant le vocabulaire orienté objet adapté ?.

\corr{
\textbf{Réponse d :}
C'est de la \textbf{surcharge} (Overloading). On a plusieurs méthodes qui portent le même nom (\texttt{of}) mais qui diffèrent par la signature de leurs paramètres (l'une prend \texttt{int, int, int}  et l'autre \texttt{int, Month, int} ).
}

% ==================== EXERCICE 5 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 5 (2 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question 1 :} Erreur de compilation sur \texttt{Bien b = new Bien(...);}.

\corr{
\textbf{Réponse 1 :}
La classe \texttt{Bien} est déclarée comme \texttt{abstract}. Une classe abstraite ne peut pas être instanciée directement avec \texttt{new}.
}

\textbf{Question 2 :} Concernant la méthode \texttt{toString}, comment qualifier cette méthode ?.

\corr{
\textbf{Réponse 2 :}
C'est une \textbf{redéfinition} (Overriding). L'annotation \texttt{@Override}  indique que la classe \texttt{Bien} fournit sa propre implémentation de la méthode \texttt{toString()} héritée de la super-classe mère universelle \texttt{Object}.
}

% ==================== EXERCICE 6 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 6 (3 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question a :} Expliquer la cause de l'erreur sur \texttt{System.out.println("" + b.getSurface());}.

\corr{
\textbf{Réponse a :}
La variable \texttt{b} est déclarée avec le type de référence \texttt{Bien}. Lors de la compilation, le compilateur vérifie les méthodes disponibles pour le type de référence. Or, la méthode \texttt{getSurface()} n'est pas définie dans la classe \texttt{Bien} , elle n'existe que dans la classe fille \texttt{Maison}.
}

\textbf{Question b :} Proposer un correctif.

\corr{
\textbf{Réponse b :}
On peut procéder à un "cast" (transtypage) pour indiquer au compilateur que l'objet pointé est bien une \texttt{Maison}.
\begin{lstlisting}[language=Java]
System.out.println("" + ((Maison) b).getSurface());
// Alternative : déclarer b en tant que Maison
// Maison b = new Maison(1, "Villa Magnifico", "Valence", 1000);
\end{lstlisting}
}

% ==================== EXERCICE 7 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 7 (3 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question 1 :} Expliquer l'erreur dans la classe \texttt{Maison}.

\corr{
\textbf{Réponse 1 :}
La classe \texttt{Maison} hérite de la classe \texttt{Bien}. La classe \texttt{Bien} possède une méthode abstraite \texttt{addTarif(Tarif newTarif)}. Puisque \texttt{Maison} est une classe concrète, elle est dans l'obligation d'implémenter (redéfinir) toutes les méthodes abstraites héritées de sa classe mère.
}

\textbf{Question 2 :} Apporter un correctif (code à ajouter dans la classe \texttt{Maison}).

\corr{
\textbf{Réponse 2 :}
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Override
public void addTarif(Tarif newTarif) {
    // Code d'ajout du tarif
}
\end{lstlisting}
}

% ==================== EXERCICE 8 ====================
\begin{center}
    \textbf{\Large Exercice 8 (3 points)}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\hrule
\vspace{0.3cm}
\textbf{Question 1 :} Erreur à l'exécution et correctif.

\corr{
\textbf{Réponse 1 :}
L'erreur est une \texttt{NullPointerException}. La variable \texttt{mesBiens} est déclarée  mais n'a pas été initialisée (elle vaut \texttt{null}). Quand on tente d'appeler \texttt{mesBiens.add(...)}, le programme plante.
}
\corr{
\textbf{Correctif :}
\begin{lstlisting}[language=Java]
ArrayList<Bien> mesBiens = new ArrayList<>();
\end{lstlisting}
}

\textbf{Question 2 :} Compléter le programme pour afficher les maisons dont la ville est "Valence" et leur surface.

\corr{
\textbf{Réponse 2 :}
Il faut parcourir la liste, vérifier avec \texttt{instanceof} que le bien est une maison, puis vérifier la ville.
\begin{lstlisting}[language=Java]
for (Bien b : mesBiens) {
    // On verifie que c'est une Maison pour pouvoir caster et acceder a la surface
    if (b instanceof Maison) {
        if ("Valence".equals(b.getVille())) {
            Maison m = (Maison) b;
            System.out.println("Maison : " + m.getNom() + " | Surface : " + m.getSurface());
        }
    }
}
\end{lstlisting}
}

\end{document}
